Компьютерная томография

Определение
-----------

Компьютерная томография — метод неразрушающего послойного исследования
внутренней структуры объекта, был предложен в 1972 году **Годфри
Хаунсфилдом** и **Алланом Кормаком**, удостоенными за эту разработку
Нобелевской премии. Метод основан на измерении и сложной компьютерной
обработке разности ослабления рентгеновского излучения различными по
плотности тканями.

История появления
-----------------

### Предпосылки появления, "прототипы"

Изображения, полученные методом рентгеновской компьютерной томографии,
имеют свои аналоги в истории изучения анатомии. В частности, **Николай
Иванович Пирогов** разработал новый метод изучения взаиморасположения
органов оперирующими хирургами, получивший название *топографической
анатомии*. Сутью метода было изучение замороженных трупов, послойно
разрезанных в различных анатомических плоскостях («анатомическая
томография»). Пироговым был издан атлас под названием «Топографическая
анатомия, иллюстрированная разрезами, проведёнными через замороженное
тело человека в трёх направлениях». Фактически, изображения в атласе
предвосхищали появление подобных изображений, полученных лучевыми
томографическими методами исследования.

Основные плоскости и разрезы

1.  Сагиттальная плоскость — разрез, идущий в плоскости двусторонней
    симметрии тела.

2.  Парасагиттальный — разрез, идущий параллельно плоскости двусторонней
    симметрии тела.

3.  Фронтальный — разрез, идущий вдоль передне-задней оси тела
    перпендикулярно сагиттальному.

4.  Аксиальный — разрез, идущий в поперечной плоскости тела

В нейрохирургии до внедрения компьютерной томографии применялись
предложенные в 1918 и 1919 гг. **Уолтером Денди** **вентрикуло-** и
**пневмоэнцефалография**. Пневмоэнцефалография впервые позволила
нейрохирургам проводить визуализацию внутричерепных новообразований с
помощью рентгеновских лучей. Они проводились путём введения воздуха либо
непосредственно в желудочковую систему мозга (вентрикулография) либо
через поясничный прокол в субарахноидальное пространство
(пневмоэнцефалография). Однако, как вентрикуло-, так и
пневмоэнцефалография представляли из себя инвазивные методы диагностики,
которые сопровождались появлением у больных интенсивных головных болей,
рвоты, несли целый ряд рисков. Поэтому с внедрением компьютерной
томографии они перестали применяться в клинической практике.

Первые математические алгоритмы для КТ были разработаны в 1917 году
австрийским математиком **Иоганном Радоном**. Физической основой метода
является экспоненциальный закон ослабления излучения, который справедлив
для чисто поглощающих сред. В рентгеновском диапазоне излучения
экспоненциальный закон выполняется с высокой степенью точности, поэтому
разработанные математические алгоритмы были впервые применены именно для
рентгеновской компьютерной томографии.\
В 1963 году американский физик **Аллан Кормак** повторно (но отличным от
Радона способом) решил задачу томографического восстановления, а в 1969
году английский инженер-физик **Годфри Хаунсфилд** из фирмы **«EMI
Ltd.»** сконструировал **«ЭМИ-сканер»** *(EMI-scanner)* — первый
компьютерный рентгеновский томограф, клинические испытания которого
прошли в 1971 году, разработанный только для сканирования головы.\
В 1979 году «за разработку компьютерной томографии» **Кормак** и
**Хаунсфилд** были удостоены Нобелевской премии по физиологии и
медицине.

Области применения
------------------

С 70-х годов КТ стала рутинной методикой лучевого исследования головы,
живота и таза. В последнее десятилетие КТ находит все большее применение
в диагностике заболеваний органов дыхания. обычно используется для
диагностики эмболии сосудов легких (кровяной сгусток в сосудах легких),
для диагностики аневризм брюшной аорты. Также является одним из важных
исследований при диагностике травм позвоночника, рук, ног и других
структур скелета.

Принцип работы
--------------

Отличия КТ от МРТ

-   КТ использует для сканирования рентгеновское излучение и
    предоставляет диагностические данные физического состояния
    исследуемого объекта

-   МРТ использует действие высокочастотного магнитного поля и
    предоставляет информацию, содержащую данные о химическом строении
    тканей

~~Сущность метода заключается в поперечном сканировании объекта тонким
рентгеновским пучком с последующей регистрацией ослабленного излучения
специальными детекторами, преобразовании его в цифровую информацию и
синтеза двухмерного полутонового изображения.~~ По принципу работы
компьютерная томография мало отличается от стандартного
рентгенологического исследования. И в том, и в другом случае происходит
генерация рентгеновского излучения электронно-лучевой трубкой, которое
потом направляется через тело человека на принимающее считывающее
изменение радиации устройство. Ткани организма по-разному пропускают
рентгеновское излучение и при прохождении луча через разнородные по
структуре ткани, происходит разной степени рассеивание или поглощение
этих лучей. Через ткани близкие по плотности к воздуху, например легкие,
подкожная жировая клетчатка, рентгеновские лучи проходят практически
беспрепятственно. Наоборот, более плотные ткани, например костная ткань
рассеивает, поглощает и не пропускает излучение, в результате чего к
принимающему устройству не доходит существенная доля изначальной лучевой
энергии.

Возникающие изменения регистрируются принимающим устройством и выводятся
либо в виде фотографии или переносятся в электронном варианте после
преобразования в компьютер, где затем обрабатываются. Костная ткань
отображается на снимках белым цветом, ткани, близкие по плотности к
воздуху – черным цветом.

### Устройство, принцип действия, схемы, диаграммы

Комплекс состоит из **гентри** (кольца), **стола пациента**, **консоли**
и **рабочей станции**.

Внутри гентри находятся расположенные друг напротив друга *рентгеновская
трубка*, испускающая веерообразный пучок излучения и *детектор*. Трубка
и детектор жёстко соединены и вращаются в плоскости сканирования вокруг
исследуемого объекта. Постоянно идёт испускание и улавливание
рентгеновского излучения.

На каждом обороте собираются данные о затухании рентгеновского излучения
примерно с 1400 положений системы трубка-детектор. На основании этих
данных компьютер строит изображение сканированного среза. С
математической точки зрения построение изображения сводится к решению
системы линейных уравнений. Так, например, для получения томограммы
размером 200×200 пикселей система включает 40000 уравнений. Для решения
подобных систем разработаны специализированные методы, ориентированные
на параллельные вычисления.

На современных томографах установлен не один ряд детекторов, а
несколько. Каждый ряд детекторов позволяет получить изображение одного
среза. Соответственно, если имеется 16 рядов детекторов, за один оборот
трубки можно получить 16 срезов.

Одновременно со сканированием происходит постоянное поступательное
движение стола, на котором расположен пациент.  То есть система
«трубка-детектор» вращается, получаемые данные используются компьютером
для построения изображения среза, а пациент движется относительно
плоскости сканирования, что даёт развертку по оси пациента, то есть
серию срезов с заданной толщиной

Модификации
-----------

### Поколения томографов

Прогресс КТ томографов напрямую связан с увеличением количества
детекторов, то есть с увеличением числа одновременно собираемых
проекций.\
**Аппарат 1-го поколения** появился в 1973 г. КТ аппараты первого
поколения были последовательными. Была одна трубка, направленная на один
детектор. Сканирование производилось шаг за шагом, делая по одному
обороту на слой. Один слой обрабатывался около 4 минут.\
Во **2-м поколении** КТ аппаратов использовался веерный тип конструкции.
На кольце вращения напротив рентгеновской трубки устанавливалось
несколько детекторов. Время обработки изображения составило 20 секунд.

**3-е поколение** компьютерных томографов ввело понятие спиральной
компьютерной томографии. Трубка и детекторы за один шаг стола синхронно
осуществляли полное вращение по часовой стрелке, что значительно
уменьшило время исследования. Увеличилось и количество детекторов. Время
обработки и реконструкций заметно уменьшилось.\
**4-е поколение** имеет 1088 л юминесцентных датчиков, расположенных по
всему кольцу гентри. Вращается лишь рентгеновская трубка. Благодаря
этому методу время вращения сократилось до 0,7 секунд. Но существенного
отличия в качестве изображений с КТ аппаратами 3-го поколения не имеет.

### Последовательная томография

Последовательная технология сканирования предполагает обязательную
остановку рентгеновской трубки после каждого цикла вращения. Это
необходимо для того, чтобы установить ее в исходное положение перед
следующим циклом сканирования. В этот момент стол с пациентом
передвигается на необходимое расстояние, называемое шагом стола (table
feed), для получения следующей томограммы. ~~Величина шага стола
выбирается произвольно, в зависимости от задач исследования. Она может
быть равна, меньше или больше толщины пучка рентгеновского излучения.~~
~~При исследовании груди и живота временной промежуток между циклами
вращения рентгеновской трубки необходим также для того, чтобы пациент
мог сделать вдох или выдох, а затем задержать дыхание на следующий
период сканирования.~~ Процесс сканирования в этом случае является
дискретным, фрагментарным и разделен на отдельные циклы, равные одному
обороту рентгеновской трубки вокруг объекта.

Эта технология используется для оценки различных показателей в процессе
накопления контрастных веществ в тканях или сосудах, а также для
проведения функциональных исследований легких, сердца и некоторых других
органов.

### Спиральная томография

Спиральная КТ используется в клинической практике с 1988 года, когда
компания **Siemens Medical Solutions** представила первый спиральный
компьютерный томограф. Спиральное сканирование заключается в
одновременном выполнении двух действий: непрерывного вращения источника
— рентгеновской трубки, генерирующей излучение, вокруг тела пациента, и
непрерывного поступательного движения стола с пациентом вдоль продольной
оси сканирования z через апертуру гентри. В этом случае траектория
движения рентгеновской трубки относительно оси z — направления движения
стола с телом пациента, примет форму спирали.\
В отличие от последовательной КТ скорость движения стола с телом
пациента может принимать произвольные значения, определяемые целями
исследования. Чем выше скорость движения стола, тем больше протяженность
области сканирования. Важно то, что длина пути стола за один оборот
рентгеновской трубки может быть в 1,5–2 раза больше толщины
томографического слоя без ухудшения пространственного разрешения
изображения.\
Технология спирального сканирования позволила значительно сократить
время, затрачиваемое на КТ-исследование и существенно уменьшить лучевую
нагрузку на пациента.

### Многослойная томография

Многослойная («мультиспиральная», «мультисрезовая» компьютерная
томография — МСКТ) была впервые представлена компанией Elscint Co. в
1992 году. Принципиальное отличие МСКТ томографов от спиральных
томографов предыдущих поколений в том, что по окружности гентри
расположены не один, а два и более ряда детекторов. Для того, чтобы
рентгеновское излучение могло одновременно приниматься детекторами,
расположенными на разных рядах, была разработана новая — объёмная
геометрическая форма пучка. В 1992 году появились первые двухсрезовые
(двухспиральные) МСКТ томографы с двумя рядами детекторов, а в 1998 году
— четырёхсрезовые (четырёхспиральные), с четырьмя рядами детекторов
соответственно. Кроме вышеотмеченных особенностей, было увеличено
количество оборотов рентгеновской трубки с одного до двух в секунду.
Таким образом, четырёхспиральные МСКТ томографы пятого поколения на
сегодняшний день в восемь раз быстрее, чем обычные спиральные КТ
томографы четвертого поколения. В 2004—2005 годах были представлены 32-,
64- и 128-срезовые МСКТ томографы, в том числе — с двумя рентгеновскими
трубками. Сегодня же в некоторых клиниках уже имеются 320-срезовые
компьютерные томографы. Эти томографы, впервые представленные в 2007
году компанией Toshiba, являются новым витком эволюции рентгеновской
компьютерной томографии. Они позволяют не только получать изображения,
но и дают возможность наблюдать почти что «в реальном» времени
физиологические процессы, происходящие в головном мозге и в сердце!
Особенностью подобной системы является возможность сканирования целого
органа (сердце, суставы, головной мозг и т.д.) за один оборот
рентгеновской трубки, что значительно сокращает время обследования, а
также возможность сканировать сердце даже у пациентов, страдающих
аритмиями. Несколько 320-срезовых сканеров уже установлены и
функционируют в России.

### Контрастная томография

~~Все методы контрастирования, которые используются в рентгенографии,
можно использовать и при КТ: контрастирование ЖКТ, миелография,
ангиография, артрография, фистулография, лимфография...~~

Исследование внутренних органов брюшной полости с примерно одинаковой
плотностью достаточно затруднительно для дифференциального
диагностирования. Границы печени, желудка,
[кишечника](http://infomrt.ru/14-kompyuternaya-tomografiya-kishechnika.html)
и т.д., практически неразличимы для сканирования без усиления. Для
решения этой проблемы используются контрастные вещества, искусственно
создающие видимое различие в плотности исследуемого объекта от
окружающих его тканей и органов.

В рентгенологии контрастность изображения определяется различием в
поглощении тканями энергии рентгеновского излучения. Даже очень мелкие
объекты, если они задерживают рентгеновские лучи, хорошо отображаются на
фоне прозрачных для рентгеновских лучей тканей благодаря большой
разности в контрастности. Поэтому целью искусственного контрастирования
является максимальное увеличение различия в поглощении рентгеновского
излучения тканями. Часто применяются препараты на основе бариумного
йода. Препараты характеризуются пятью факторами: структура молекул,
концентрация, вязкость, осмолярность (суммарная концентрация всех
растворённых частиц) и гидрофильность.

  Шеринг (Германия)      Урографин, Ультратвист
  ---------------------- ----------------------------
  Гербе (Франция)        Телебрикс, Гексабрикс
  Никомед Амершам (UK)   Омнипак, Имагопак, Визипак

Воздействие на организм пациента
--------------------------------

К основным противопоказаниям для КТ брюшной области относятся:

1.  Беременность

2.  Грудное вскармливание (период лактации)

3.  Избыточный вес при массе тела более 200 кг

4.  Непереносимость контрастирующего вещества (при сахарном диабете,
    аллергических заболеваниях, почечной недостаточности)

5.  Нестабильное психическое состояние пациента

6.  Наличие металлических предметов (имплантатов) в теле

Компании-производители
----------------------

-   НИПК «Электрон»

16-срезовый рентгеновский томографический комплекс, разработанный с
учетом специфики российского рынка и потребностей врачей отечественных
медучреждений. Комплекс ориентирован на проведение наиболее
востребованных повседневных исследований.

-   Siemens

-   Toshiba

-   Philips

-   General Electrics
